# 추천사

"사소한 곳에서 발휘하는 정직은 사소하지 않다."

"소프트웨어 개발에서 아키텍처가 중요하다."

"책임 있는 전문가라면 프로젝트를 시작할 때 생각하고 계획할 시간을 확보해야 한다."

# 0. 들어가면서

장인 정신을 익히는 과정

1. 장인에게 필요한 원칙, 패턴, 기법, 경험이라는 지식을 습득해야 한다.
2. 열심히 일하고 연습해 지식을 몸과 마음으로 체득해야 한다.

# 1. 깨끗한 코드

르블랑의 법칙(leblanc's law) : 나중은 결코 오지 않는다.

## ChatGPT

프로페셔널 프로그래머가 되기 위해서는 몇 가지 중요한 자세와 습관이 있습니다. 아래는 그 중 일부입니다:

1. 지속적인 학습: 프로그래밍은 계속 발전하고 변화하는 분야입니다. 프로페셔널 프로그래머는 새로운 기술, 도구, 패러다임에 대해 열정적으로 학습하고 이를 적용할 준비가 되어야 합니다.

2. 문제 해결 능력: 좋은 프로그래머는 복잡한 문제를 해결할 수 있는 능력을 갖추어야 합니다. 이를 위해서는 문제를 이해하고 분석하는 능력이 필요합니다.

3. 코드 품질: 코드는 읽기 쉬워야 하고 유지 보수가 용이해야 합니다. 프로페셔널 프로그래머는 코드의 가독성, 모듈화, 재사용성 등을 고려하여 작성해야 합니다.

4. 협업 능력: 대부분의 프로젝트는 팀으로 진행됩니다. 따라서 프로페셔널 프로그래머는 다른 팀원들과의 원활한 소통과 협업이 가능해야 합니다.

5. 테스트와 디버깅: 버그는 피할 수 없는 것이며, 따라서 프로그램을 테스트하고 버그를 찾아내고 수정하는 능력이 중요합니다.

6. 코드 리뷰와 피드백 수용: 다른 사람들로부터의 피드백을 수용하고 개선점을 귀 기울여야 합니다. 코드 리뷰를 통해 팀원들과 함께 코드의 품질을 높일 수 있습니다.

7. 문서화: 코드에 주석을 달고, 문서를 작성하여 프로그램의 동작과 사용법을 명확하게 설명하는 것이 중요합니다.

8. 윤리적 책임: 프로페셔널 프로그래머는 사용자의 개인정보를 보호하고 소프트웨어의 안전성을 고려해야 합니다. 윤리적인 책임을 다하는 것이 중요합니다.

이러한 자세와 습관을 가진 프로페셔널 프로그래머는 성공적인 프로젝트를 이끌어내고 팀의 성과를 높일 수 있습니다.

"깨끗한 코드는 습관이다."

> "나는 **우아하고 효율적인 코드**들 좋아한다.
> 논리가 간단해야 버그가 숨어들지 못한다.
> 의존성을 최대한 줄여야 유지보수가 쉬워진다.
> 오류는 명백한 전략에 의거해 철저히 처리한다.
> 성능을 최적으로 유지해야 사람들이 원칙 없는 최적화로 코드를 망치려는 유혹에 빠지지 않는다.
> 깨끗한 코드는 한 가지를 제대로 한다." - 비야네 스트롭스트룹

> "깨끗한 코드는 단순하고 직접적이다.
> 깨끗한 코드는 **잘 쓴 문장**처럼 읽힌다.
> 깨끗한 코드는 결코 설계자의 의도를 숨기지 않는다.
> 오히려 **명쾌한 추상화**와 단순한 제어문으로 가득하다. - 그래디 부치"

> "깨끗한 코드는 작성자가 아닌 사람도 **읽기 쉽고 고치기 쉽다**.
> 단위 테스트 케이스와 인수 테스트 케이스가 존재한다.
> 깨끗한 코드에는 의미 있는 이름이 붙는다.
> 특정 목적을 달성하는 방법은 (여러 가지가 아니라) 하나만 제공한다.
> 의존성은 최소이며 각 의존성을 명확히 정의한다.
> API는 명확하며 최소로 줄였다.
> 언어에 따라 필요한 모든 정보를 코드만으로 명확히 표현할 수 없기에
> 코드는 **문학적으로 표현**해야 마땅하다." - 데이트 토마스

> "깨끗한 코드의 특징은 많지만 그 중에서도 모두를 아우르는 특징이 하나 있다.
> 깨끗한 코드는 언제나 누군가 **주의 깊게 짰다**는 느낌을 준다.
> 고치려고 살펴봐도 딱히 손 댈 곳이 없다.
> 작성자가 이미 모든 사항을 고려했으므로, 고칠 궁리를 하다보면 언제나 제자리로 돌아온다.
> 그리고는 누군가 남겨준 코드, 누군가 주의 깊게 짜놓은 작품에 감사를 느낀다." - 마이크 페더스

> "모든 테스트를 통과한다.
> 중복이 없다.
> 시스템 내 모든 설계 아이디어를 표현한다.
> 클래스, 메서드, 함수 등을 최대한 줄인다." - 론 제프리스

> "코드를 읽으면서 짐작했던 기능을 각 루틴이 그대로 수행한다면 깨끗한 코드라 불러도 되겠다.
> 코드가 그 문제를 풀기 위한 언어처럼 보인다면 아름다운 코드라 불러도 되겠다." - 워드 커닝햄

코드를 짤때는 자신이 저자라는 사실을, 여러분의 노력을 보고 판단을 내릴 독자가 있다는 사실을 기억하기 바란다.

보이스카우트 규칙

- 캠프장은 처음 왔을 때보다 더 깨끗하게 해놓고 떠나라.
- 체크아웃할 때보다 좀 더 깨끗한 코드를 체크인한다면 코드는 절대 나빠지지 않는다.

# 2. 의미 있는 이름

의도를 분명히 밝혀라

- chapter1 소스 참고

```java
// bad
int d; // 경과 시간 (단위: 날짜)

// good
int elapsedTimeInDays;
int daysSinceCreating;
int getDaysSinceModification;
int fileAgeInDays;
```

그릇된 정보를 피하라

- 널리 쓰이는 단어를 피하라. (hp, aix, sco)
- 특수한 의미의 단어를 포함하지 마라. (~List 등)
- 흡사한 이름을 사용하지 않도록 주의하라.
- O, L 사용에 주의하자.

의미 있게 구분하라.

- bad code 사례
    - a1, a2
    - Product, ProductInfo, ProductData
    - zork, theZork
    - variable, table
    - NameString, Name
    - Cusomer, CustomerObject
    - getActiveAccount(), getActiveAccounts(), getActiveAccountInfo()

발음하기 쉬운 이름을 사용하라.

- genymdhms : generationTimestamp
- modymdhms : modificationTimestamp

검색하기 쉬운 이름을 사용하라.

- 긴 이름이 짧은 이름보다 좋다.
- 검색하기 쉬운 이름이 상수보다 좋다.
- 이름 길이는 범위 크기에 비례해야 한다.

인코딩을 피하라

- 헝가리식 표기법 (X)
- 멤버 변수 접두어 (X)
- 인터페이스 클래스와 구현 클래스
    - IShapeFactory -> ShapeFactory (X)
    - ShapeFactory -> ShapeFactoryImp (O)

자신의 기억력을 자랑하지 마라

- 명료함이 최고 : 남들이 이해하기 쉬운 코드

클래스 이름 : 명사나 명사구

- Customer, WikiPage, Account, AddressParser (O)
- Manager, Processor, Data, Info (X)

메서드 이름 : 동사나 동사구

- postPayment, deletePage, save
- 접근자, 변경자, 조건자는 javabean 표준 : get, set, is
- 생성자를 중복정의 할 때는 정적 팩토리 메서드 사용

기발한 이름을 피하라

- 의도를 분명하고, 솔직하게 표현

한 개념에 한 단어를 사용하라

- 추상적인 개념 하나에 단어 하나를 선택 : insert, select, update, delete, merge
- 일관성 있는 어휘 사용

말장난을 하지 마라

- 한 단어를 두 가지 목적으로 사용하지 마라
- 대충 훑어봐도 이해할 코드 작성이 묙표

해법 영역에서 가져온 이름을 사용하라

- 기술 개념에는 기술 이름이 가장 적합한 선택이다.
    - Visitor 패턴 : AccountVisitor
    - JobQueue

문제 영역에서 가져온 이름을 사용하라

- 문제 영역 개념과 관련이 깊은 코드라면 문제 영역에서 이름을 가져와야 한다.

의미 있는 맥락을 추가하라

- 모든 방법이 실패하면 마지막 수단으로 접두어를 붙인다.
- chapter2 소스 참고

불필요한 맥락을 없애라

# 3. 함수

- 읽기 쉽고 이해하기 쉬운 이유는 무엇일까?
- 의도를 분명히 표현하는 함수를 어떻게 구현할 수 있을까?
- 함수에 어떤 속성을 부여해야 처음 읽는 사람이 프로그램 내부를 직관적으로 파악할 수 있을까?

작게 만들어라!

- 경험상 작은 함수가 좋다고 확신한다.
- 중첩 구조가 생길만큼 함수가 커져서는 안된다.
- 들여쓰기 수준은 1단이나 2단을 넘어서면 안된다.

한 가지만 해라!

- "함수는 한 가지를 해야 한다. 그 한 가지를 잘 해야 한다. 그 한 가지만을 해야 한다."
- 지정된 함수 이름 아래에서 추상화 수준이 하나인 단계만 수행한다면 그 함수는 한 가지 작업만 한다.
- 의미 있는 이름으로 다른 함수를 추출할 수 있다면 그 함수는 여러 작업을 하는 셈이다.

함수 당 추상화 수준은 하나로!

- 위에서 아래로 코드 읽기: 내려가기 규칙
- 핵심은 짧으면서도 '한 가지'만 하는 함수다.

Switch 문

- 다형성 (polymorphism)
- 추상 팩토리 (Abstract Factory)

서술적인 이름을 사용하라!

- 길고 서술적인 이름이 짧고 어려움 이름보다 좋다.
- 길고 서술적인 이름이 길고 서술적인 주석보다 좋다.
- 모듈 내에서 함수 이름은 같은 문구, 명사, 동사를 사용한다. (일관성)

함수 인수

- 3개는 가능한 피하는 편이 좋다. 4개 이상은 특별한 이유가 필요한다.
- 출력 인수보다 반환값이 좋다.

플래그 인수

- 여러 가지를 처리한다는 의미이므로 사용하지 말자

인수를 객체화 하여 인수를 줄여라.

단항 함수명은 함수와 인수가 동사/명사 쌍을 이뤄야 한다.

부수 효과를 일으키지 마라! : 한 가지만 해라.

- 일반적으로 출력 인수는 피해야 한다.

명령과 조회를 분리한다.

오류 코드보다 예외를 사용하라!

- Try/Catch 블록 뽑아내기
- 오류 처리도 한 가지 작업이다.
- Error.java 의존성 자석

반복하지 마라! Don't Repeat Yourself

처음부터 딱 짜내지 않는다. 그게 가능한 사람은 없으리라.

@todo 목록 3-7

# 4. 주석

우리는 코드로 의도를 표현하지 못해, 그러니까 실패를 만회하기 위해 주석을 사용한다.

프로그래머들이 주석을 유지하고 보수하기란 현실적으로 불가능하다.

- 진실은 한곳에만 존재한다.
- 바로 코드다.
- 코드만이 자기가 하는 일을 진실되게 말한다.
- 코드만이 정확한 정보를 제공하는 유일한 출처다.
- 그러므로 우리는 주석을 가능한 줄이도록 구준히 노력해야 한다.

주석은 나쁜 코드를 보완하지 못한다.

코드로 의도를 표현하라!

좋은 주석

- 법적인 주석 : 저작권 정보, 소유권 정보
- 정보를 제공하는 주석
- 의도를 설명하는 주석
- 의미를 명료하게 밝히는 주석
- 결과를 경고하는 주석
- TODO 주석 : 필요하지만 당장 구현하기 어려운 업무
- 중요성을 강조하는 주석
- 공개 API에서 Javadocs

나쁜 주석

- 주절거리는 주석
- 같은 이야기를 중복하는 주석
- 오해할 여지가 있는 주석
- 의무적으로 다는 주석
- 이력을 기록하는 주석
- 있으나 마나 한 주석
- 무서운 잡음
- 함수나 변수로 표현할 수 있다면 주석을 달지 마라
- 위치를 표시하는 주석
- 닫는 괄호에 다는 주석
- 공로를 돌리거나 저자를 표시하는 주석
- 주석으로 처리한 코드
- HTML 주석
- 전역 정보
- 너무 많은 정보
- 모호한 관계
- 함수 헤더
- 비공걔 코드에서 Javadocs

@todo 목록 4-7

# 5. 형식 맞추기

의사소통은 전문 개발자의 일차적인 의무다.

오늘 구현한 코드의 가독성은 앞으로 바뀔 코드의 품질에 지대한 영향을 미친다.

- 적절한 행 길이를 유지하라.
- 파일 크기는 200줄 정도로 한다.
- 신문 기사처럼 작성하라.
- 개념은 빈 행으로 분리하라.
- 세로 밀집도, 수직 거리 : 연관성 있는 코드는 가까이 놓여야 한다.
- 변수는 사용하는 위치에 최대한 가까이 선언한다.
- 인스턴스 변소는 클래스 맨 처음에 선언한다.
- 함수가 다른 함수를 호출한다념 두 함수는 세로로 가까이 배치한다.
- 가능하다면 호출하는 함수를 호출되는 함수보다 먼저 배치한다.
- 친화도(개념적 유사성)가 높을수록 코드를 가까이 배치힌다.
- 한 행은 80자, 100자, 120자가 바람직하다. (120자 권장)
- 코드 형식 자동화 도구는 수식에 똑같은 간격을 적용한다.
- 가로 정렬 사용하지 않는다.
- 들여쓰기는 코드가 속하는 범위를 시각적으로 표현한다. (이동이 쉬워짐)
- 팀은 한 가지 규칙에 합의해야 한다.

# 6. 객체와 자료 구조

자료 추상화

- 추상 인터페이스를 제공해 사용자가 구현을 모른 채 자료의 핵심을 조작할 수 있어야 진정한 의미의
  클래스다.
- 객체가 포함하는 자료를 표현할 가장 좋은 방법을 고민해야 한다.
- 아무 생각 없이 조회/설정 함수를 추가하는 방법이 가장 나쁘다.

자료/객체 비대칭

- 객체는 추상화 뒤로 자료를 숨긴 채 자료를 다루는 함수만 공개한다.
- 자료 구조는 자료를 그대로 공개하며 별다른 함수는 제공하지 않는다.
- 절차적인 코드는 기존 자료 구조를 변경하지 않으면서 새 함수를 추가하기 쉽다.
  반면, 객체 지향 코드는 기존 함수를 변경하지 않으면서 새 클래스를 추가하기 쉽다.
- 절차적인 코드는 새로운 자료 구조를 추가하기 어렵다. 그러려면 모든 함수를 고쳐야 한다.
  객체 지향 코드는 새로운 함수를 추가하기 어렵다. 그러려면 모든 클래스를 고쳐야 한다.
- 단순한 자료 구조와 절차적인 코드가 가장 적합한 상황도 있다.

휴리스틱(heuristic) : 경험을 기반하여 문제를 해결하거나 학습하면서 발견해 내는 방법을 말한다.

디미터 법칙

- 모듈은 자신이 조작하는 개첵의 속사정을 몰라야 한다는 법칙
- 메서드가 반환하는 객체의 메서드는 호출하면 안 된다.
- '기차 충돌' : X
    - 객체라면 내부 구조를 숨겨야 하므로 확실히 디미터 법칙을 위반한다.
    - 반면, 자료 구조라면 당연히 내부 구조를 노출하므로 디미터 법칙이 적용되지 않는다.
- '잡종 구조' : X
    - 절반은 객체, 절반은 자료 구조
    - 새로운 함수도, 새로운 자료 구조도 추가하기 어렵다.
- 구조체 감추기 : 행위를 지시하라.

자료 전달 객체 : DTO(Data Transfer Object)

- 자료 구조체다.
- 'bean' 구조는 사이비 캡슐화로, 별다른 이익을 제공하지 않는다.
- 활성 레코드 : save, find 등 데이터베이스 연관. JPA 등
    - 비즈니스 규칙은 별도의 객체 유형으로 생성하고, 활성 레코드는 인스턴스 변수로 처리해라.

# 7. 오류 처리

오류 코드보다 예외를 사용하라

- 개별 메서드의 오류를 점검하지 말고, try catch로 exception을 처리하라.

Try-Catch-Finally 문부터 작성하라

- try 블록에서 무슨 일이 생기든지 호출자가 기대하는 상태를 정의하기 쉬워진다.
- 먼저 강제로 예외를 일으키는 테스트 케이스를 작성한 후 테스트를 통과하게 코드를 작성하는 방법을 권장한다.

unchecked 예외를 사용하라

- checked exception 미지원 : C#, C++, Python, Ruby
- OCP (Open Closed Principle) 위반
    - 메서드에서 확인된 예외를 던졌는데, Catch 블록이 세 단계 위에 있다면 그 사이
      메서드 모두가 선언부에 해당 예외를 정의해야 한다. 즉, 하위 단계에서 코드를
      변경하면 상위 단계 메서드 선언부를 전부 고쳐야 한다는 말이다. 모듈과 관련된
      코드가 전혀 바뀌지 않았더라도 (선언부가 바뀌었으므로) 모듈을 다시 빌드
      한 다음 배포해야 한다는 말이다.
- 모든 함수가 최하위 함수에서 던지는 예외를 알아야 하므로 캡슐화가 깨진다.

예외에 의미를 제공하라

- 오류 메시지에 정보를 담아 예외와 함께 던진다. (실패한 연산 이름, 실패 유형 등)
- 로깅 기능을 사용하여 catch 블록에서 오류를 기록하도록 충분한 정보를 넘겨준다.

호출자를 고려해 예외 클래스를 정의하라

- 오류를 정의할 때 프로그래머에게 가장 중요한 관심사는 오류를 잡아내는 방법이 되어야 한다.
- 외부 API를 사용할 때는 감싸기 기법이 최선이다.
    - 외부 라이브러리와 프로그램 사이에서 의존성이 크게 줄어든다.
    - 다른 라이브러리로 갈아타도 비용이 적다.
    - 테스트하기도 쉬워진다.
    - 특정 업체가 API를 설계한 방식에 발목 잡히지 않는다.

정상 흐름을 정의하라

- 예외에서 biz logic을 처리하지 말라.
- 특수 사례 패턴 (Special Case Pattern) : 클래스를 만들거나 객체를 조작해 특수 사례를 처리하는 방식
  (클래스나 객체가 예외적인 상황을 캡슐화해서 처리)

null을 반환하지 마라

- 예외를 던지거나 특수 사례 객체를 반환한다.
- 사용하려는 외부 API가 null을 반환한다면 감싸기 메서드를 구현해 예외를 던지거나 특수 사례 객체를 반환하는
  방식을 고려한다.
- Collections.emptyList()

null을 전달하지 마라

- assert문을 사용하는 방법
    - java -ea 옵션
    - method parameter check, switch default
- 애초에 null을 넘기지 못하도록 금지하는 정책이 합리적이다.

결론

- 오류 처리를 프로그램 논리와 분리해 독자적인 사안으로 고려한다.
- 독립적인 추론이 가능해지며 코드 유지보수성도 크게 높아진다.

# 8. 경계

외부 코드 사용하기

- Map과 같은 경계 인터페이스를 이용할 때는 이를 이용하는 클래스나 클래스 계열 밖으로
  노출되지 않도록 주의한다.
- Map 인스턴스를 공개 API의 인수로 넘기거나 반환값으로 사용하지 않는다.

경계 살피고 익히기

- 간단한 테스트 케이스를 작성해 외부 코드를 익힌다. (학습 테스트)

학습 테스트는 공짜 이상이다.

- 이해도를 높여주는 정확한 실험이다.
- 패키지 새 버전이 나온다면 학습 테스트를 톨려 차이가 있는지 확인한다.

아직 존재하지 않는 코드를 사용하기

- ADAPTER Pattern

# 9. 단위 테스트

TDD 법칙 세 가지

1. 실패하는 단위 테스트를 적성할 때까지 실제 코드를 작성하지 않느다.
2. 컴파일은 실패하지 않으면서 실행이 실패하는 정도로만 단위 테스트를 작성한다.
3. 현재 실패하는 테스트를 통과할 정도로만 실제 코드를 작성한다.

깨끗한 테스트 코드 유지하기

- 테스트 코드가 지저분할수록 변경하기 어려워진다.
- 새 버전을 출시할 때마다 팀이 테스트 케이스를 유지하고 보수하는 비용도 늘어난다.
- 실패를 초래한 원인은 테스트 코드를 막 짜도 좋다고 허용한 결정이었다.
- 테스트 코드는 실제 코드 못지 않게 중요하다.
    - 테스트는 유연성, 유지보수성, 재사용성을 제공한다.
    - 테스트 케이스가 있으면 변경이 두렵지 않다.

깨끗한 테스트 코드

- 가독성, 가독성, 가독성
- 명료성, 단순성, 풍부한 표현력이 필요하다.
- BUILD-OPERATE-CHECK Pattern
    - BUILD : 테스트 자료를 만든다.
    - OPERATE : 테스트 자료를 조작한다.
    - CHECK : 조작한 결과를 확인한다.
    - given-when-then 을 관례적으로 주석으로 사용한다.
- 도메인에 특화된 테스트 언어 : 간결하고 표현력이 풍부한 코드로 리팩터링
- 이중 표준 : 실제 코드만큼 효율적일 필요는 없다.

테스트 당 assert 하나

- assert 문이 단 하나인 함수는 결론이 하나라서 코드를 이해하기 쉽고 빠르다.
- given-when-then 관례
- TEMPLATE METHOD Pattern
- assert 문 개수를 최대한 줄여라.
- "테스트 함수마다 한 개념만 테스트하라."

F.I.R.S.T.

- Fast : 테스트는 빨라야 한다.
- Independent : 각 테스트는 서로 의존하면 안 된다.
- Repeatable : 테스트는 어떤 환경에서도 반복 가능해야 한다.
- Self-Validating : 테스트는 부울 값으로 결과를 내야 한다.
- Timely : 테스트는 적시에 작성해야 한다.

# 10. 클래스

클래스 체계

1. public static variable
2. private static variable
3. private variable
4. public variable : 거의 없음
5. public function
6. private function : 위 public function 관련

- 같은 페키지 안에서 테스트 코드가 함수를 호출하거나 변수를 사용해야 한다면 그 함수나
  변수를 protected로 선언하거나 패키지 전체를 공개한다.

클래스는 작아야 한다.

- 클래스가 맡은 책임을 센다.
- 단일 책임 원칙 : Single Responsibility Principle
    - 클래스나 모듈을 변경할 이유가 단 하나뿐이어야 한다.
    - 변경할 이유를 파악하려 애쓰다 보면 코드를 추상화하기도 쉬워진다.
    - 첫 번째 '돌아가는 소프트웨어' -> 두 번째 '깨긋하고 체계적인 소프트웨어'
    - "도구 상자를 어떻게 관리하고 싶은가?"
    - "작은 서랍을 많이 두고 기능과 이름이 명확한 컴포넌트를 나눠 넣고 싶은가?"
    - "아니면 큰 서랍 몇 개를 두고 모두를 던져 넣고 싶은가?"
- 응집도 : Cohesion
    - 클래스에 속한 메서드와 변수가 서로 의존하며 논리적인 단위로 묶인다는 의미다.
    - 응집도가 높아지도록 변수와 메서드를 적절히 분리해 새로운 클래스를 만든다.
- 응집도를 유지하면 작은 클래스 여럿이 나온다.

변경하기 쉬운 클래스

- 개방 폐쇄 원칙 : Open-Closed Principle
    - 클래스는 확장에 개방적이고 수정에 폐쇄적이어야 한다는 원칙이다.
    - 재구성한 Sql 클래스는 파생 클래스를 생성하는 방식으로 새 기능에 개방적인 동시에
    - 다른 클래스를 닫아놓은 방식으로 수정에 폐쇄적이다.
    - 이상적인 시스템이라면 새 기능을 추가할 때 시스템을 확장할 뿐 기준 코드를 변경하지는 않는다.
- 변경으로부터 격기
    - concrete class, abstract class
    - 결합도가 낮다는 소리는 각 시스템 요소가 다른 요소로부터 그리고 변경으로부터
      잘 격리되어 있다는 의미다.
    - 의존 역전 원칙 : Dependency Inversion Principle
        - 클래스가 상세한 구현(concrete class)이 아니라 추상화(abstract class)에 의존해야 한다는 원칙이다.

# 11. 시스템

시스템 제작과 시스템 사용을 분리하라

- construction, use 다르다.
- > 소프트웨어 시스템은
  > (애플리케이션 객체를 제작하고 의존성을 서로 '연결'하는) 준비 과정과
  > (준비 과정 이후에 이어지는) 런타임 로직을 분리해야 한다.
- 관심사 분리 : separation of concerns, SoC
- 설정 논리는 일반 실행 논리와 분리해야 모듈성이 높아진다.
- 즈요 의존성을 해소하기 위한 방식, 즉 전반적이며 일관적인 방식도 필요하다.
- Main 분리
    - 생성과 관련한 코드는 모두 main이나 main이 호출하는 모듀로 옮기고,
    - 나머지 시스템은 모든 객체가 생성되었고 모든 의존성이 연결되었다고 가정한다.
- 팩토리
- 의존성 주입
    - DI : Dependency Injection
    - 제어 역전 : Inversion of Control, IoC 기법을 의존성 관리에 적용한 메커니증이다.

확장

- '처음부터 올바르게' 시스템을 만들 수 있다는 믿음은 미신이다.
- 반복적이고 점진적인 애자일 방식의 핵심이다.
- 소프트웨어 시스템은 물리적인 시스템과 다르다. 관심사를 적절히 분리해 관리한다면
  소프트웨어 아키텍처는 점진적으로 발전할 수 있다.
- 횡단(cross-cutting) 관심사
    - 관점 지향 프로그래밍 : Aspect-Oriented Programming, AOP
    - "특정 관심사를 지원하려면 시스템에서 특정 지점들이 동작하는 방식을 일관성 있게 바꿔야 한다."

자바 프록시

- java.lang.reflect

순수 자바 AOP 프레임워크

- Spring AOP, JBoss AOP
- 기본 동작을 확장한 중첩 DECORATOR

AspectJ 관점

- 언어 차원에서 관점을 모듈화 구성으로 지원하는 자바 언어 확장이다.

테스트 주도 시스템 아키텍처 구축

- BDUF : Big Design Up Front
    - 구현을 시작하기 전에 앞으로 벌어질 모든 사항을 설계하는 기법이다.
    - 처음에 쏟아 부은 노력을 버리지 않으려는 심리적 저항으로 인해,
    - 그리고, 처음 선택한 아키텍처가 향후 사고 방식에 미치는 영향으로 인해,
    - 변경을 쉽사리 수용하지 못하는 탓이다.
- 건축가는 BDUF 방식을 취한다. 물리적 구조는 일단 짓기 시작하면 극적인 변경이
  불가능한 탓이다.
- 소프트웨어 역시 나름대로 형체가 있지만, 소프트웨어 구조가 관점을 효과적으로 분리한다면,
  극적인 변화가 경제적으로 가능하다.
- 최선의 시스템 구조는 각기 POJO (또는 다른) 객체로 구현되는 모듈화된 관심사
  영역(도메인)으로 구성된다. 이렇게 서로 다른 영역은 해당 영역 코드에 최소한의
  영향을 미치는 관점이나 유사한 도구를 사용해 통합한다. 이런 구조 역시 코드와
  마찬가지로 테스트 주도 기법을 적용할 수 있다.

의사 결정을 최적화하라

- 가능한 마지막 순간까지 결정을 미루는 방법이 최선이다.
  최대한 정보를 모아 최선의 결정을 내리기 위해서다.
- 관심사를 모듈로 분리한 POJO 시스템은 기민함을 제공한다. 이런 기민함 덕택에
  최신 정보에 기반해 최선의 시점에 최적의 결정을 내리기가 쉬워진다. 또한 결정의
  복잡성도 줄어든다.

명백한 가치가 있을 때 표준을 현명하게 사용하라

- 아주 과장되게 포장된 표준에 집착하는 바람에 고객 가치가 뒷전으로 밀려난 사례를 많이 봤다.

시스템은 도메인 특화 언어가 필요하다.

- 도메인 전문가가 사용하는 언어로 도메인 논리를 구현하면 도메인을 잘못 구현할
  가능성이 줄어든다.
- 도메인 특화 언어(Domain-Specific Language, DSL)를 사용ㅎ면 고차원 정책에서
  저차원 세부사항에 이르기까지 모든 추상화 수준과 모든 도메인을 POJO로 표현할 수 있다.

# 12. 창발성

> 창발(創發) 또는 떠오름 현상은 하위 계층(구성 요소)에는 없는 특성이나 행동이
> 상위 계층(전체 구조)에서 자발적으로 돌연히 출현하는 현상이다. 또한 불시에 솟아나는
> 특성을 창발성(영어: emergent property) 또는 이머전스(영어: emergence)라고도
> 부른다.

단순한 설계 규칙

1. 모듵 테스트를 실행한다.
2. 중복을 없앤다.
3. 프로그래머 의도를 표현한다.
4. 클래스와 메서드 수를 최소로 줄인다.

- 함수와 클래스 수를 **가능한** 줄이라고 제안한다.
- 클래스마다 무조건 인터페이시를 생성하라는 구현 표준 : X
- 자료 클래스와 동작 클래스는 무조건 분리해야 한다. : X
- 가능한 독단적인 견해는 멀리하고 실용적인 방식을 택한다.

# 13. 동시성

동시성이 필요한 이유?

- 무엇(what)과 언제(when)을 분리하는 전략이다.
- 미신과 오해
    - 동시성은 항상 성능을 높여준다.
    - 도시성을 구현해도 설계는 변하지 않는다.
    - 웹 또는 EJB 컨테이너를 사용하면 동시성을 이해할 필요가 없다.
- 타당한 생각
    - 동시성은 다소 부하를 유발한다.
    - 동시성은 복잡하다.
    - 일반적으로 동시성 버그는 재현하기 어렵다.
    - 동시성을 구현하려면 흔히 근본적인 설계 전략을 재고해야 한다.

난관

- 변수 동시 참조 문제

동시성 방어 원칙

- 단일 책임 원칙 : Single Responsibility Principle, SRP
    - "동시성 코드는 다른 코드와 분리하라."
- 자료 범위를 제한하라.
    - 코드 내 임계영역(critical section)을 synchronized 키워드로 보호하라.
    - 임계영역의 수를 줄이는 기술이 중요하다.
    - "자료를 캡슐화(encapsulation)하라. 공유 자료를 최대한 줄여라."
- 자료 사본을 사용하라.
- 스레드는 가능한 독립적으로 구현하라.
    - 다른 스레드와 자료를 공유하지 않는다.
    - "독자적인 스레드로, 가능하면 다른 프로세서에서, 돌려도 괜찮도록 자료를 독립적인
      단위로 분할하라"

라이브러리를 이해하라

실행 모델을 이해하라

- 한정된 자원 : Bound Resource
- 상호 배제 : Mutual Exclusion
- 기아 : Starvation
- 데드락 : Deadlock
- 라이브락 : Livelock
- 실행 모델
    - 생산자-소비자 : Producer-Consumer
        - 생산자 - 대기열 - 소비자
    - 읽기-쓰기 : Readers-Writers
        - 읽기와 쓰기의 균형잡기
    - 식사하는 철학자들 : Dining Philosophers
        - 철학자 = 스레드, 포크 = 자원
        - 여러 스레드가 자원을 얻으려 경쟁 : 데드락, 라이브락, 처리율 저하, 효율성 저하

동기화하는 메서드 사이에 존재하는 의존성을 이해하라

- 공유 객체 하나에는 메서드 하나만 사용하라. (synchronized method)
- 여러 메서드가 필요한 경우
    - 클라이언트에서 잠금
    - 서버에서 잠금
    - 연결(Adapted) 서버

동기화하는 부분을 작게 만들어라

- lock 은 스레드를 지연시키고, 부하를 가중시킨다.
- 임계영역 수를 최대한 줄여야 한다.
- 임계영역 : critical section
    - 동시 사용을 막아야만 프로그램이 올바로 동작하는 보호받는 코드 영역

올바른 종료 코드는 구현하기 어렵다.

스레드 코드 테스트하기

- 코드가 올바르다고 증명하기는 현실적으로 불가능하다.
- 말이 안 되는 실패는 잠정적인 스레드 문제로 취급하라.
    - 시스템 실패를 '일회성'이라 치부하지 마라.
- 다중 스레드를 고려하지 않은 순차 코드부터 제대로 돌게 만들자.
- 다중 스레드를 쓰는 코드 부분을 다양한 환경에 쉽게 끼워 넣을 수 있게 스레드 코드를
  구현하라.
- 다중 스레드를 쓰는 코드 부분을 상황에 맞게 조율할 수 있게 작성하라.
    - 프로그램 처리율과 효율에 따라 스레드 개수를 조율할 수 있게 구현한다.
- 프로세스 수보다 많은 스레드를 돌려보라.
- 다른 플랫폼에서 돌려보라.
    - 운영체제마다 스레드를 처리하는 정책이 달라 결과가 달라질 수 있다.
- 코드에 보조 코드를 넣어 돌려라. 강제로 실패를 일으키게 해보라.
    - Thread sleep, yield 등
    - 직접 구현하기 / 자동화
    - POJO 와 스레드를 제어하는 클래스 분리
    - 흔들기 기법을 사용해 오류를 찾아내라.

# 17. 냄새와 휴리스틱

## Intro

- 마틴 파울러는 자신의 저서 Refactoring 에서 다양한 '코드 냄새' 를 거론한다.
- 아래 목록은 거기에 저자의 생각이 추가된 목록이다.
- 또한 저자가 코드를 짜면서 사용하는 기교와 휴리스틱도 포함한다.
- 휴리스틱 : 문제의 답을 경험법칙, 경험에 의한 추측, 직관적 판단, 상식, 시행착오 등의 방법을 사용해 구하는것을 말한다.
- 반대 의미로는 논리적으로 해답을 구하는 '알고리즘' 정도로 볼 수 있을 것 같다.

## 주석

C1: 부적절한 정보

- 다른 시스템에 저장할 정보는 주석은 적절하지 못하다.
- 주석은 코드와 설계에 기술적인 설명을 부연하는 수단이다.

C2: 쓸모 없는 주석

- 오래된 주석, 엉뚱한 주석, 잘못된 주석은 더 이상 쓸모가 없다.
- 쓸모 없어진 주석은 재빨리 삭제하는 편이 가장 좋다.

C3: 중복된 주석

- 코드만으로 충분한데 구구절절 설명하는 주석이 중복된 주석이다.
- 주석은 코드만으로 다하지 못하는 설명을 부언한다.

```
// Bad 1, 코드로 충분한 불필요한 주석

i++; // i 증가

// Bad 2, 함수 서명만 달랑 기술하는 javadoc

/**
 * @param sellRequest
 * @return
 * @throws ManagedComponentException
 **/
public SellResponse beginSellItem(SellRequest sellRequest)
        throws ManagedComponentException {
}
``` 

C4: 성의 없는 주석

- 작성할 가치가 있는 주석은 잘 작성할 가치도 있다.
- 단어를 신중하게 선택한다.
- 문법과 구두점을 올바로 사용한다.
- 주절대지 않는다.
- 당연한 소리를 반복하지 않는다.
- 시간을 들여 최대한 간결하고 명료하게 작성하자.

C5: 주석 처리된 코드

- 주석으로 처리된 코드를 발견하면 즉각 지워버려라!
- 걱정할 필요 없다. 소스 코드 관리 시스템이 기억하니까.
- 누군가 정말로 필요하다면 이전 버전을 가져오면 된다.

## 환경

E1: 여러 단계로 빌드해야 한다

- 빌드는 간단히 한 단계로 끝나야 한다.
- 소스 코드 관리 시스템에서 이것저것 따로따로 체크아웃할 필요가 없어야 한다.
- 한 명령으로 전체를 체크아웃해서 한 명령으로 빌드할 수 있어야 한다.

E2: 여러 단계로 테스트해야 한다

- 모든 단위테스트는 한 명령으로 돌려야한다.
- IDE에서 버튼 하나로 모든테스트를 돌린다면 가장 이상적이다.
- 모든 테스트를 한 번에 실행하는 능력은 아주 근본적이고 아주 중요하므로 빠르고, 쉽고 명백해야 한다.

## 함수

F1: 너무 많은 인수

- 함수에서 인수 개수는 작을수록 좋다.
- 아예 없으면 가장 좋다.
- 넷 이상은 그 가치가 아주 의심스러우므로 최대한 피한다.

F2: 출력인수

- 출력 인수는 직관을 정면으로 위배한다.
- 함수에서 뭔가의 상태를 변경해야 한다면 함수가 속한 객체의 상태를 변경한다.

F3: 플래그 인수

- boolean 인수는 함수가 여러 기능을 수행한다는 명백한 증거다.
- 플래그 인수는 혼란을 초래 하므로 피해야 마땅하다.

F4: 죽은 함수

- 아무도 호출하지 않는 함수는 삭제한다.
- 죽은 코드는 낭비다. 과감히 삭제하라.
- 소스 코드 관리 시스템이 모두 기억하므로 걱정할 필요 없다.

## 일반

G1: 한 소스 파일에 여러 언어를 사용한다

- 좋게 말하자면 혼란스럽고 나쁘게 말하자면 조잡하다.
- 이상적으로는 소스 파일 하나에 언어 하나만 사용한 방식이 가장 좋다.
- 불가피한 경우라면 소스 파일에서 언어의 수와 범위를 최대한 줄이도록 애써야 한다.

G2: 당연한 동작을 구현하지 않는다

- 최소 놀람의 원칙(The Principle of Least Surprise)에 의거해
- 함수나 클래스는 프로그래머가 당연하게 여길만한 동작과 기능을 제공해야 한다.
- 당연한 동작을 구현하지 않으면 코드를 읽거나 사용하는 사람이 더 이상 함수 이름만으로 함수 기능을 직관적으로 예상하기 어렵다.
- 저자를 신뢰하지 못하므로 코드를 일일이 살펴야 한다.

G3: 경계를 올바로 처리하지 않는다

- 부지런함을 대신할 지름길은 없다.
- 스스로의 직관에 의존하지 마라.
- 모든 경계 조건을 찾아내고, 모든 경계 조건을 테스트하고 테스트케이스를 작성 하라.

G4: 안전 절차 무시

- 안전 절차를 무시하면 위험하다.
- serialVersionUID를 직접 제어할 필요가 있을지도 모르지만 그래도 직접 제어는 언제나 위험하다.
- 실패하는 테스트 케이스를 일단 제겨두고 나중으로 미루는 태도는 신용카드가 공짜 돈이라는 생각만큼 위험하다.

G5: 중복

- 이 책에 나오는 가장 중요한 규칙 중 하나이므로 심각하게 숙고하기 바란다.
- DRY : Don't Repeat Yourself
- Once, and only once
- 코드에서 중복을 발견할 때마다 추상화할 기회로 간주하라.
- 중복된 코드를 하위 루틴이나 다른 클래스로 분리하라.
- 이렇듯 추상화로 중복을 정리하면 설계 언어의 어휘가 늘어난다.
- 유형
    - 가장 뻔한 유형
        - 똑같은 코드가 여러 차례 나오는 중복
    - 좀 더 미묘한 유형
        - 여러 모듈에서 일련의 switch/case 나 if/else 문으로 똑같은 조건을 거듭 확인하는 중복
        - 이런 중복은 다형성으로 대체해야 한다.
    - 더더욱 미묘한 유형
        - 알고리즘이 유사하나 코드가 서로 다른 중복
            - 중복은 중복이므로 TEMPLATE METHOD 패턴이나 STRATEGY 패턴으로 중복을 제거한다.
- 어디서든 중복을 발견하면 없애라.

G6: 추상화 수준이 올바르지 못하다

- 추상화는 저차원 상세 개념에서 고차원 일반 개념을 분리한다.
- 때로 우리는 (고차원 개념을 표현하는) 추상 클래스와 (저차원 개념을 표현하는) 파생 클래스를 생성해 추상화를 수행한다.
- 기초 클래스는 구현 정보에 무지해야 마땅하다.
- 고차원 개념과 저차원 개념을 섞어서는 안된다.
- 잘못된 추상화 수준은 거짓말이나 꼼수로 해결하지 못한다.
- 추상화는 소프트웨어 개발자에게 가장 어려운 작업 중 하나다.
- 잘못된 추상화를 임시변통으로 고치기는 불가능하다.

G7: 기초 클래스가 파생 클래스에 의존한다

- 개념을 기초 클래스와 파생 클래스로 나누는 가장 흔한 이유는 고차원 기초 클래스 개념을
- 저차원 파생 클래스 개념으로부터 분리해 독립성을 보장하기 위해서다.
- 그러므로 기초 클래스가 파생 클래스를 사용한다면 뭔가 문제가 있다는 말이다.
- 일반적으로 기초 클래스는 파생 클래스를 아예 몰라야 마땅하다.
- 이렇게 구현하면 변경이 시스템에 미치는 영향이 아주 작아지므로 현장에서 시스템을 유지보수 하기가 한결 수월하게 된다.

G8: 과도한 정보

- 잘 정의된 모듈은 인터페이스가 아주 작다. 하지만 작은 인터페이스로도 많은 동작이 가능하다.
- 부실하게 정의된 모듈은 인터페이스가 구질구질하다. 그래서 간단한 동작 하나에도 온갖 인터페이스가 필요하다.
- 잘 정의된 인터페이스는 많은 함수를 제공하지 않는다. 그래서 결합도(coupling)가 낮다.
- 우수한 소프트웨어 개발자는 클래스나 모듈 인터페이스에 노출할 함수를 제한할 줄 알아야 한다.
- 클래스가 제공하는 메서드수는 작을수록 좋다.
- 변수 수도 작을수록 좋다.
- 클래스에 들어있는 인스턴스 변수 수도 작을수록 좋다.
- 자료를 숨겨라.
- 유틸리티 함수를 숨겨라.
- 상수와 임시 변수를 숨겨라.
- 메서드나 인스턴스 변수가 넘쳐나는 클래스는 피하라.
- 하위 클래스에서 필요하다는 이유로 변수나 함수를 마구 생성하지 마라.
- 인터페이스를 매우 작게, 매우 깐깐하게 만들어라. 정보를 제한해 결합도를 낮춰라.

G9: 죽은 코드

- 죽은 코드란 실행되지 않는 코드를 가리킨다.
- 불가능한 조건을 확인하는 if 문과 throw 문이 없는 try 문에서 catch 블록이 좋은 예다.
- 아무도 호출하지 않는 유틸리티 함수와 switch/case 문에서 불가능한 case 조건도 또 다른 좋은 예다.
- 발견시 시스템에서 제거하라.

G10: 수직 분리

- 변수와 함수는 사용되는 위치에 가깝게 정의한다.
- 자역 변수는 처음으로 사용하기 직전에 선언하며 수직으로 가까운 곳에 위치해야 한다.
- 비공개 함수는 처음으로 호출한 직후에 정의한다.
- 비공개 함수는 정의하는 위치와 호출하는 위치를 가깝게 유지한다.
- 비공개 함수는 처음으로 호출되는 위치를 찾은 후 조금만 아래로 내려가면 쉽게눈에 띄어야한다.

G11: 일관성 부족

- 어떤 개념을 특정 방식으로 구현했다면 유사한 개념도 같은 방식으로 구현하라.
- 표기법은 신중하게 선택하며, 일단 선택한 표기법은 신중하게 따른다.
- 한 함수에서 response 라는 변수에 HttpServletResponse 인스턴스를 저장했다면
- (HttpServletResponse 객체를 사용하는) 다른 함수에서도 일관성 있게 동일한 변수 이름을 사용한다.
- 착실하게 적용한다면 이처럼 간단한 일관성만으로도 코드를 읽고 수정하기가 대단히 쉬워진다.

G12: 잡동사니

- 비어 있는 기본 생성자가 왜 필요한가? 쓸데없이 코드만 복잡하게 만든다.
- 소스 파일은 언제나 깔끔하게 정리하라! 잡동사니를 없애라!
- 사용하지 않는 변수
- 아무도 호출하지 않는 함수
- 정보를 제공하지 못하는 주석

G13: 인위적 결합

- 서로 무관한 개념을 인위적으로 결합하지 않는다.
- 일반적인 enum은 특정 클래스에 속할 이유가 없다.
- enum이 클래스에 속한다면 enum을 사용하는 코드가 특정 클래스를 알아야만 한다.
- 범용 static 함수도 마찬가지로 특정 클래스에 속할 이유가 없다.
- 함수, 상수, 변수를 선언할 때는 시간을 들여 올바른 위치를 고민한다.
- 그저 당장 편한곳에 선언하고 내버려두면 안 된다.

G14: 기능 욕심

- 마틴 파울러가 말하는 코드 냄새 중 하나다.
- 클래스 메서드는 다른 클래스의 변수와 함수에 관심을 가져서는 안 된다.
- 다른 객체의 참초자와 변경자를 사용해 그 객체를 조작하면 그 객체 클래스 범위를 욕심내는 탓이다.
- 기능 욕심은 한 클래스의 속사정을 다른 클래스에 노출하므로, 별다른 문제가 없다면, 제거하는 편이 좋다.
- 하지만 때로는 어쩔 수 없는 경우도 생긴다.

G15: 선택자 인수

- 선택자 인수는 큰 함수를 작은 함수 여렷으로 쪼개지 않으려는 게으름의 소산이다.
- boolean 뿐만 아니라 enum, int 등 함수 동작을 제어하려는 인수는 하나 같이 바람직하지 않다.
- 일반적으로, 인수를 넘겨 동작을 선택하는 대신 새로운 함수를 만드는 편이 좋다.

G16: 모호한 의도

- 코드를 짤 때는 의도를 최대한 분명히 밝힌다.
- 행을 바꾸지 않고 표현한 수식, 헝가리식 표기법, 매직 번호 등은 모두 저자의 의도를 흐린다.
- 독자에게 의도를 분명히 표현하도록 시간을 투자할 가치가 있다.

G17: 잘못 지운 책임

- 소프트웨어 개발자가 내리는 가장 중요한 결정 중 하나가 코드를 배치하는 위치다.
- 때로는 개발자가 ‘영리하게’ 기능을 배치한다. 독자에게 직관적인 위치가 아니라 개발자에게 편한 함수에 배치한다.
- 예를 들어 보고서 모듈에 getTotalHours라는 함수가 있고,
- 근무 시간을 입력 받는 모듈에 saveTimeCard라는 함수가 있다 가정한다.
- 이름만 보았을 때 어느 쪽이 총계를 계산해야 옳을까? 답은 명백하다.

G18: 부적절한 static 함수

- 메서드를 소유하는 객체에서 가져오는 정보가 아니고 인수에서만 정보를 가져와야한다.
- 일반적으로 static 함수보다 인스턴스 함수가 더 좋다.
- 조금이라도 의심스럽다면 인스턴스 함수로 정의한다.
- 반드시 static 함수로 정의해야겠다면 재정의할 가능성은 없는지 꼼꼼히 따져본다.

G19: 서술적 변수

- 프로그램 가독성을 높이는 가장 효과적인 방법
- 계산을 여러 단계로 나눈다.
- 중간 값으로 서술적인 변수 이름을 사용.
- 서술적인 변수 이름은 많이 써도 괜찮다.
- 일반적으로는 많을수록 더 좋다.

G20: 이름과 기능이 일치하는 함수

- 이름만으로 분명하지 않기에 구현을 살피거나 문서를 뒤적여야 한다면
- 더 좋은 이름으로 바꾸거나 아니면 더 좋은 이름을 붙이기 쉽도록 기능을 정리해야한다.

G21: 알고리즘을 이해하라

- 대다수 괴상한 코드는 사람들이 알고리즘을 충분히 이해하지 않은 채 코드를 구현한 탓이다.
- 구현이 끝났다고 선언하기 전에 함수가 돌아가는 방식을 확실히 이해하는지 확인하라.
- 테스트 케이스를 모두 통과한다는 사실만으로 부족하다.
- 작성자가 알고리즘이 올바르다는 사실을 알아야 한다.

G22: 논리적 의존성은 물리적으로 드러내라

- 한 모듈이 다른 모률에 의존한다면 물리적인 의존성도 있어야 한다.
- 논리적인 의존성만으로는 부족하다.
- 의존하는 모듈이 상대 모듈에 대해 뭔가를 가정하면(즉, 논리적으로 의존하면) 안 된다.
- 의존하는 모든 정보를 명시적으로 요청하는 편이좋다.

G23: if/else 혹은 switch/case 보다는 다형성을 사용하라

- 선택 유형 하나에는 switch 문을 한 번만 사용한다.
- 같은 선택을 수행하는 다른 코드에서는 다형성 객체를 생성해 switch 문을 대신한다.

G24: 표준 표기법을 따르라

- 팀은 업계 표준에 기반한 구현 표준을 따라야 한다.
- 표준을 설명하는 문서는 코드 자체로 충분해야 하며 별도 문서를 만들 필요는 없어야 한다.
- 팀이 정한 표준은 팀원 모두가 따라야 한다.
- 실제 괄호를 넣는 위치는 중요 하지 않다.
- 모두가 동의한 위치에 넣는다는 사실이 중요하다.
- 이 사실을 이해할 정도로 팀원들이 성숙해야 한다.

G25: 매직 숫자는 명명된 상수로 교체하라

- 매직숫자는 상수로 변경하라.
- 어떤 상수는 이해하기 쉬우므로, 코드 자체가 자명하다면, 상수 뒤로 숨길 필요가 없다.
- 하단 예제에 TWO (int 2)라는 상수가 반드시 필요할까? 어떤 공식은 그냥숫자를 쓰는 편이 훨씬 좋다.
- double circumference = radius * Math.PI * 2;
- 매직 숫자라는 용어는 단지 숫자만 의미하지 않는다. 의미가 분명하지 않은 토큰을 모두가리킨다.

G26: 정확하라

- 검색 결과 중 첫 번째 결과만 유일한 결과로 간주하는 행동은 순진하다.
- 코드에서 뭔가를 결정할 때는 정확히 결정한다.
- 결정을 내리는 이유, 예외 처리 방법을 분명히 알아야한다.
- 호출하는 함수가 null을 반환할지도 모른다면 null을 반드시 점검한다.
- 코드에서 모호성과 부정확은 의견차나 게으름의 결과다. 어느 쪽이든 제거해야 마땅하다.

G27: 관례보다 구조를 사용하라

- 설계 결정을 강제할 때는 규칙보다 관례를 사용한다.
- 명명 관례도 좋지만 구조 자체로 강제하면 더 좋다.
- enum 변수가 멋진 switch/case 문보다 추상 메서드가 있는 기초 클래스가 더 좋다.

G28: 조건을 캡슐화하라

- 조건의 의도를 분명히 밝히는 함수로 표현하라.

```
// Bad
if (timer.hasExpired() && !timer.isRecurrent())

// Good
if (shouldBeDeleted(timer))
```

G29: 부정 조건은 피하라

- 부정 조건은 긍정 조건보다 이해하기 어렵다.
- 가능하면 긍정 조건으로 표현한다.

G30: 함수는 한 가지만 해야 한다

- 함수를 짜다보면 한 함수 안에 여러 단락을 이어, 일련의 작업을 수행하고픈 유혹에 빠진다.
- 한 가지만 수행하는 좀 더 작은 함수 여렷으로 나눠야 마땅하다.

```java
// bad
public void pay() {
    for (Employee e : employees) {
        if (e.isPayday()) {
            Money pay = e.calculatePay();
            e.deliveryPay(pay);
        }
    }
}

// good
public void pay() {
    for (Employee e : employees) {
        payIfNeessary(e);
    }
}

public void payIfNecessary(Employee e) {
    if (e.isPayday()) {
        cacluateAndDeliverPay(e);
    }
}

private void calculateAndDeliveryPay(Employee e) {
    Money pay = e.calculatePay();
    e.deliverPay(pay);
}
``` 

G31: 숨겨진 시간적인 결합

- 시간적인 결합이 필요하다, 하지만 시간적인 결합을 숨겨서는 안 된다.
- 함수를 짤 때는 함수 인수를 적절히 배치해 함수가 호출되는 순서를 명백히 드러낸다.

```java
// Bad, 세 함수가 실행되는 순서가 중요하다.
public class MoogDriver {
    public void dive(String reason) {
        staturateGradient();
        reticulateSplines();
        diveForMoog(reason);
    }
}

// Good, 일종의 연결소자를 생성해 시간적인 결합을 노출한다.
public class MoogDriver {
    public void dive(String reason) {
        Gradient gradient = staturateGradient();
        List<Spline> splines = reticulateSplines(gradient);
        diveForMoog(splines, reason);
    }
}
```

- 위에서 인스턴스 변수를 그대로 두었다는 사실에 주목한다.
- 해당 클래스의 private 메서드에 필요한 변수일지도 모른다.
- 그렇다 치더라도 제자리를 찾은 변수들이 시간적인 결합을 좀 더 명백히 드러낼 것이다.

G32: 일관성을 유지하라

- 코드 구조를 잡을 때는 이유를 고민해야한다.
- 그리고 그 이유를 코드 구조로 명백히 표현해야한다.
- 구조에 일관성이 없어 보인다면 남들이 맘대로 바꿔도 괜찮다고 생각 한다.
- 시스템 전반에 걸쳐 구조가 일관성이 있다면 남들도 일관성을 따르고 보존한다.

G33: 경계 조건을 캡슐화하라

- 경계 조건은 빼먹거나 놓치기 십상이다.
- 경계 조건은 한 곳에서 별도로 처리한다.
- 코드 여기저기에서 처리하지 않는다.
- 다시 말해, 코드 여기저기에 +1이나 -1 을 흩어놓지 않는다.

```
// Bad
if (level + 1 < tags.length) {
  parts = new Parse(body, tags, level + 1);
  body = null
}

// Good, 경계 조건 변수로 캡슐화
int nextLevel = level + 1;
if (nexLevel < tags.length) {
  parts = new Parse(body, tags, nextLevel);
  body = null
}
``` 

G34: 함수는 추상화 수준을 한 단계만 내려가야 한다

- 함수내 모든 문장은 추상화 수준이 동일해야한다.
- 그리고 그 추상화 수준은 함수 이름이 의미하는 작업보다 한 단계만 낮아야 한다.
- 개념은 아주 간단하지만 인간은 추상화 수준을 뒤섞는 능력이 너무나도 뛰어나다.
- 추상화 수준 분리는 리팩터링을 수행하는 가장 중요한 이유 중 하나다.

G35: 설정 정보는 최상위 단계에 둬라

- 추상화 최상위 단계에 둬야 할 기본값 상수나 설정 관련 상수를 저차원 함수에 숨기면 안된다.
- 대신 고차원 함수에서 저차원 함수를 호출할 때 인수로 넘긴다.

G36: 추이적 탐색을 피하라

- 일반적으로 한 모듈은 주변 모듈을 모를수록 좋다.
- 좀 더 구체적으로, A가 B를 사용하고 B가 C를 사용한다 하더라도 A가 C를 알아야 할 필요는 없다는 뜻이다.
- 이를 디미터의 법칙(Law of Demeter)이라 부른다.
- 실용주의 프로그래머들은 부끄럼 타는 코드 작성 이라고도 한다.
- 무엇이라 부르든 요지는 자신이 직접 사용하는 모듈만 알아야 한다는 뜻이다.

## 자바

J1: 긴 import 목록을 피하고 와일드카드를 사용하라

- 패키지에서 클래스를 둘 이상 사용한다면 와일드카드를 사용해 패키지 전체를 가져오라.
- 와일드카드 import 문은 때로 이름 충돌이나 모호성을 초래한다.
- 다소 번거롭지만 자주 발생하지 않으므로 여전히 와일드카드 import 문이 명시적인 import 문보다 좋다.
- 추가) 네이버 컨벤션에서는 static import 에만 와일드 카드 허용한다.

J2: 상수는 상속하지 않는다

- 이런 상황은 여러 차례 접했는데 매번 인상이 구겨진다.
- 어떤프로그래머는 상수를 인터페이스에 넣은 다음 그 인터페이스를 상속해 해당 상수를 사용한다.

```java
public class HourlyEmployee extends Employee {
    int str = Math.min(tents, TENTS_PER_WEEK); // 이 상수는 어디에서 왔을까?
}

public abstract class Employee implements Payroll {
}

public interface Payroll {
    public static final int TENTS_PER_WEEK = 400; // 우엑! 이렇게 사용하면 안된다.
}
``` 

- 참으로 끔직한 관행이다! 상수를 상속 계층 맨 위에 숨겨놨다.
- 언어의 범위 규칙을 속이는 행위다.
- 대신 static import 를사용하라.

J3: 상수 대 Enum

- 자바 5는 enum을 제공한다.
- 마음껏 활용하라! public static final int라는 옛날 기교를 더 이상 사용할 필요가 없다.
- int 보다 훨씬 더 유연하고 서술적인 강력한 도구다.

## 이름

N1: 서술적인 이름을 사용하라

- 이름은 성급하게 정하지 않는다. 서술적인 이름을 신중하게 고른다.
- 단순히 ‘듣기 좋은’ 충고가 아니다. 소프트웨어 가독성의 90%는 이름이 결정 한다.
- 신중하게 선택한 이름은 추가 설명을 포함한 코드보다 강력하다.

N2: 적절한 추상화 수준에서 이름을 선택하라

- 구현을 드러내는 이름은 피하라.
- 작업 대상 클래스나 함수가 위치하는 추상화 수준을 반영하는 이름을 선택하라.
- 코드를 살펴볼 때마다 추상화 수준이 너무 낮은 변수 이름을 발견 하리라 발견할 때마다 기회를 잡아 바꿔놓아야 한다.
- 안정적인 코드를 만들려면 지속적인 개선과 노력이 필요하다.

N3: 가능하다면 표준 명명법을 사용하라

- 기존 명명법을 사용하는 이름은 이해하기 더 쉽다.
- DECORATOR 패턴을 활용 한다면 장식하는 클래스 이름에 Decorator 라는 단어를 사용해야 한다.
- ToString 과 같이 관례가 존재하는 이름은 관례를 따른다.
- 프로젝트에 유효한 의미가 담긴 이름을 많이 사용할수록 독자가 코드를 이해하기 쉬워진다.

N4: 명확한 이름

- 함수나 변수의 목적을 명확히 밝히는 이름을 선택한다.
- 길더라도 명확하고 서술적으로 지어야 한다.

N5: 긴 범위는 긴 이름을 사용하라

- 이름 길이는 범위 길이에 비례해야 한다.
- 범위가 작으면 아주 짧은 이름을 사용해도 괜찮다.
- 하지만 범위가 길어지면 긴 이름을 사용한다.
- 이름 범위가 길수록 이름을 정확하고 길게 짓는다.

N6: 인코딩을 피하라

- 이름에 유형 정보나 범위 정보를 넣어서는 안 된다.

N7: 이름으로 부수 효과를 설명하라

- 함수, 변수, 클래스가 하는 일을 모두 기술하는 이름을 사용한다.
- 이름에 부수 효과를 숨기지 않는다.
- 실제로 여러 작업을 수행하는 함수에다 동사 하나만 달랑 사용하면 곤란하다.

```java
// Bad
getOos();

// Good, 없으면 새로운 객체를 만드는 메서드
createOrReturnOos();
```

## 테스트

T1: 불충분한 테스트

- 테스트 케이스는 몇 개나 만들어야 충분할까?
- 잠재적으로 깨질 만한 부분을 모두 테스트해야 한다.
- 테스트 케이스가 확인하지 않는 조건이나 검증하지 않는 계산이 있다면 그 테스트는 불완전하다.

T2: 커버리지 도구를 사용하라

- 커버리지 도구는 테스트가 빠뜨리는 공백을 알려준다.
- 대다수 IDE는 테스트 커버리지를 시각적으로 표현한다.

T3: 사소한 테스트를 건너뛰지 마라

- 사소한 테스트는 짜기 쉽다.
- 사소한 테스트가 제공하는 문서적 가치는 구현에 드는 비용을 넘어선다.

T4: 무시한 테스트는 모호함을 뜻한다

- 때로는 요구사항이 불분명하기에 프로그램이 돌아가는 방식을 확신하기 어렵다.
- 선택 기준은 모호함이 존재하는 테스트 케이스가 컴파일이 가능한지 불가능한지에 달려있다.

T5: 경계 조건을 테스트하라

- 경계 조건은 각별히 신경 써서 테스트한다.
- 알고리즘의 중앙 조건은 올바로 놓고 경계 조건에서 실수하는 경우가 흔하다.

T6: 버그 주변은 철저히 테스트하라

- 버그는 서로 모이는 경향이 있다.
- 한 함수에서 버그를 발견했다면 그 함수를 철저히 테스트하는 편이 좋다.
- 십중팔구 다른 버그도 발견하리라.

T7: 실패 패턴을 살펴라

- 때로는 테스트 케이스가 실패하는 패턴으로 문제를 진단할 수 있다.
- 테스트 케이스를 최대한 꼼꼼히 짜라는 이유도 여기에 있다.
- 합리적인 순서로 정렬된 꼼꼼한 테스트 케이스는 실패 패턴을 드러낸다.

T8: 테스트 커버리지 패턴을 살펴라

- 통과하는 테스트가 실행하거나 실행하지 않는 코드를 살펴보면 실패하는 테스트 케이스의 실패 원인이 드러난다.

T9: 테스트는 빨라야 한다

- 느린 테스트 케이스는 실행하지 않게 된다.
- 일정이 촉박하면 느린 테스트 케이스를 제일 먼저 건너뛴다.
- 그러므로 테스트 케이스가 빨리 돌아가게 최대한 노력한다.

결론

- 이장에서 소개한 휴리스틱과 냄새 목록이 완전하다 말하기는 어렵다.
- 여기서 소개한 목록은 가치 체계를 피력할 뿐이다.
- 사실상 가치 체계는 이 책의 주제이자 목표다.
- 일군의 규칙만 따른다고 깨끗한 코드가 얻어지지 않는다.
- 휴리스틱 목록을 익힌다고 소프트웨어 장인이 되지는 못한다.
- 전문가 정신과 장인 정신은 가치에서 나온다.
- 그 가치에 기반한 규율과 절제가 필요하다.




